# Definição
A **[[Regras de Derivação|regra da derivada]] de [[Soma|soma]] e [[Subração|subtração]]** afirma que a [[derivada]] da soma ou subtração de duas ou mais [[Função|funções]] é simplesmente a soma ou subtração das derivadas dessas funções. Em outras palavras, você pode derivar cada termo separadamente e depois somar ou subtrair os resultados.

Seja $f(x) = g(x) + h(x)$ ou $f(x) = g(x) - h(x)$, onde $g(x)$ e $h(x)$ são funções diferenciáveis, então a derivada de $f(x)$ é dada por:
$$f'(x) = g'(x) + h'(x)$$ ou
$$f'(x) = g'(x) - h'(x)$$
## Exemplos
### Soma
Considere a função
$$ f(x) = x^3 + 2x^2 + 5x $$
Aplicando a regra da soma, derivamos cada termo separadamente:

- A derivada de $x^3$ é $3x^2$
- A derivada de $2x^2$ é $4x$
- A derivada de $5x$ é 5

Portanto a derivada de $f(x)$ será:
$$ f'(x) = 3x^2 + 4x + 5 $$
### Subtração
Considere a função
$$ f(x) = x^4 - 3x^2 + 7 $$
Aplicando a regra da subtração, derivamos cada termo separadamente:

- A derivada de $x^4$ é $4x^3$
- A derivada de $3x^2$ é $6x$
- A derivada de 7 é zero

Portanto a derivada de $f(x)$ será:
$$ f'(x) = 4x^3 - 6x $$