As **regras de derivação** são fórmulas que facilitam o cálculo de derivadas de funções, sem a necessidade de aplicar a definição formal de derivada (que envolve limites). Elas permitem derivar funções mais complexas de maneira eficiente, utilizando propriedades já conhecidas.

## 1. **Derivada de uma constante**

Se f(x)=cf(x)=c, onde cc é uma constante, então:

f′(x)=0f′(x)=0

Isso ocorre porque uma constante não varia, logo sua taxa de variação é zero.

## 2. **Derivada da função potência (Regra do Tombo)**

Se f(x)=xnf(x)=xn, onde nn é um número real, então:

f′(x)=n⋅xn−1f′(x)=n⋅xn−1

Por exemplo, se f(x)=x3f(x)=x3, então f′(x)=3x2f′(x)=3x2.

## 3. **Derivada da soma e subtração**

Se f(x)=g(x)+h(x)f(x)=g(x)+h(x), então:

f′(x)=g′(x)+h′(x)f′(x)=g′(x)+h′(x)

Ou seja, a derivada da soma (ou subtração) de funções é a soma (ou subtração) das derivadas.

## 4. **Derivada do produto (Regra do Produto)**

Se f(x)=g(x)⋅h(x)f(x)=g(x)⋅h(x), então:

f′(x)=g′(x)⋅h(x)+g(x)⋅h′(x)f′(x)=g′(x)⋅h(x)+g(x)⋅h′(x)

Essa regra é aplicada quando temos o produto de duas funções.

## 5. **Derivada do quociente (Regra do Quociente)**

Se f(x)=g(x)h(x)f(x)=h(x)g(x)​, então:

f′(x)=g′(x)⋅h(x)−g(x)⋅h′(x)h(x)2f′(x)=h(x)2g′(x)⋅h(x)−g(x)⋅h′(x)​

Essa regra é usada para derivar a divisão entre duas funções.

## 6. **Derivada da função composta (Regra da Cadeia)**

Se f(x)=g(h(x))f(x)=g(h(x)), ou seja, uma função composta, então:

f′(x)=g′(h(x))⋅h′(x)f′(x)=g′(h(x))⋅h′(x)

A regra da cadeia é essencial para derivar funções compostas, como f(x)=(3x2+2)4f(x)=(3x2+2)4.

## 7. **Derivadas de funções trigonométricas**

- (sin⁡x)′=cos⁡x(sinx)′=cosx
- (cos⁡x)′=−sin⁡x(cosx)′=−sinx
- (tan⁡x)′=sec⁡2x(tanx)′=sec2x

Essas são as derivadas das principais funções trigonométricas.

## Exemplos práticos:

1. Para f(x)=x4+3x2−5x+7f(x)=x4+3x2−5x+7, aplicando a regra do tombo e a regra da soma:
    
    f′(x)=4x3+6x−5f′(x)=4x3+6x−5
    
2. Para f(x)=x2(3x−1)f(x)=x2(3x−1), aplicando a regra do produto:
    
    f′(x)=2x(3x−1)+x2(3)=6x2−2x+3x2=9x2−2xf′(x)=2x(3x−1)+x2(3)=6x2−2x+3x2=9x2−2x
    

Essas regras são amplamente utilizadas em problemas de cálculo diferencial e têm aplicações em diversas áreas da matemática e ciências aplicadas.